<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="https://vtrnnhlinh.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://vtrnnhlinh.github.io/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="en"/><updated>2025-06-17T07:26:56+00:00</updated><id>https://vtrnnhlinh.github.io/feed.xml</id><title type="html">blank</title><subtitle>A simple logbook of Linh </subtitle><entry><title type="html">Đại đội trưởng của tôi - của anh, của chúng ta</title><link href="https://vtrnnhlinh.github.io/blog/2024/dai-doi-truong-cua-toi/" rel="alternate" type="text/html" title="Đại đội trưởng của tôi - của anh, của chúng ta"/><published>2024-11-03T09:15:00+00:00</published><updated>2024-11-03T09:15:00+00:00</updated><id>https://vtrnnhlinh.github.io/blog/2024/dai-doi-truong-cua-toi</id><content type="html" xml:base="https://vtrnnhlinh.github.io/blog/2024/dai-doi-truong-cua-toi/"><![CDATA[<p>Đây là vở chèo được khách VIP nhà ta vô cùng tâm đắc giới thiệu nên mình không thể không xem. Và người ấy quả thực đã không khiến mình thất vọng, một vở chèo sâu sắc về mặt nội dung và ấn tượng về mặt dàn dựng sân khấu.</p> <p>Đầu tiên phải nói đây không phải là kịch bản gốc mà được chuyển thể từ vở kịch cùng tên, mình sẽ không xem nốt vở kịch rồi đâm bang so sánh.</p> <p>Về kịch bản, tác phẩm làm về đề tài chiến tranh nhưng không cụ thể một trận chiến nào cả. Nó giống như một lát cắt rất nhỏ trong hơn 20 năm trời Kháng chiến chống Mỹ. Mà vì vậy, ta thấy được sâu sắc hơn về nội tâm của các chiến sĩ. Bởi cuộc chiến lớn nào cũng vậy, họ dễ bị coi là con số hơn là con người.</p> <p>Cách dàn dựng có hai nhân vật trung tâm với một con người có tài năng nhưng tư tưởng vẫn có phần khiếm khuyết cùng một con người tuy có thể không giỏi bằng nhưng thẳng thắn, chân tình khiến mình không khỏi nhớ tới tác phẩm Chiến tranh và Hòa bình của Lev Tolstoy.</p> <p>Vở chèo là diễn biến, phát triển nội tâm của nhiều nhân vật, từ anh đại đội trưởng tới sư đoàn trưởng, từ người con tới người cha. Vở chèo còn là cách xử lí các mối quan hệ giữa người với người trong thời điểm đạn bom ác liệt, giữa anh yêu em yêu, giữa cấp trên cấp dưới, giữa cha con, và giữa đồng đội với nhau. Để rồi bằng tình cảm yêu thương, thái độ thẳng thắn chân thành mà các nhân vật của chúng ta trưởng thành hơn, cùng cống hiến cho thắng lợi chung.</p> <p>Về dàn dựng sân khấu, mình ấn tượng nhất ở 3 phân đoạn. Đầu tiên là 2 nam chính đang cãi nhau hăng máu thì hồi tưởng rồi sang sông luôn, ôi thề là nó mượt như sunsilk. Thứ hai là đoạn miêu tả nội tâm của đứa con nhớ mẹ, bởi vì loại hình sân khấu thường nặng về kể, làm những đoạn độc thoại cho hay không phải dễ và họ làm hay tới mức mình bất ngờ. Thứ ba là phân cảnh 16+ nhỏ của đôi chim cu dưới hầm, dựng rất khéo, khán giả xem biết người ta đang chim chuột nhưng không bị thô thiển. Đánh đèn cũng rất có ý tứ, nhiều cảnh thành bại là nhờ ánh sáng luôn. Cách điều khiển nhịp độ cân bằng giữa bi và hài, giữa lúc căng thẳng và bông lơi cũng là một điểm đáng khen ngợi, không khiến người xem thấy nhàm chán hay căng thẳng quá độ.</p> <p>Tựu chung, Đại đội trưởng của tôi có hàm lượng nghệ thuật đủ cao, có nội dung đủ chiều sâu và phức tạp để ngẫm nghĩ. Một tác phẩm đáng xem.</p> <p>Cảm ơn vì đại ca đã giới thiệu thêm một tác phẩm đáng nhớ về mặt nội dung lẫn nghệ thuật chứ không phải vì ức chế nên đáng nhớ. Đúng là đại ca của bọn em có khác, trộm vía, trộm vía.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Stories-of-Culture"/><category term="chèo"/><category term="vietnamese"/><summary type="html"><![CDATA[Cảm nhận về vở chèo Đại đội trưởng của tôi]]></summary></entry><entry><title type="html">Khăn Piêu rơi ở chốn nào - Để người khách cũ lao xao trong lòng</title><link href="https://vtrnnhlinh.github.io/blog/2024/chiec-khan-pieu-ca-lon/" rel="alternate" type="text/html" title="Khăn Piêu rơi ở chốn nào - Để người khách cũ lao xao trong lòng"/><published>2024-09-10T14:14:00+00:00</published><updated>2024-09-10T14:14:00+00:00</updated><id>https://vtrnnhlinh.github.io/blog/2024/chiec-khan-pieu-ca-lon</id><content type="html" xml:base="https://vtrnnhlinh.github.io/blog/2024/chiec-khan-pieu-ca-lon/"><![CDATA[<p>Đại văn hào Victor Hugo từng có một câu nói mà mình tạm dịch là:<br/> “<em>Lịch sử là gì? Là tiếng vọng của quá khứ tới tương lai; là phản chiếu của tương lai về quá khứ</em>”.</p> <p>Ngược dòng thời gian, quay về với “Chín năm làm một Điện Biên/ Nên cành hoa đỏ nên thiên sử vàng”, ta có nhạc sĩ Doãn Nho thời trai trẻ phụng sự cho Cách mạng, cho Độc lập, Tự do của Dân tộc. Khi ấy, tình yêu quê hương đất nước, tình yêu đồng bào đã vượt lên trên tất cả thứ tình cảm khác.</p> <p>Mà nhắc tới đây, ai lại không nhớ tới bài thơ <em>Việt Bắc</em> của Tố Hữu:</p> <blockquote> <p>”- Mình về mình có nhớ ta?<br/> Mười lăm năm ấy thiết tha mặn nồng.<br/> Mình về mình có nhớ không<br/> Nhìn cây nhớ núi, nhìn sông nhớ nguồn?…”</p> </blockquote> <p>Đến 1–2 năm sau chiến thắng, nhạc sĩ mới quay lại chốn xưa, lòng lại rộn chút “tình riêng” từ bài dân ca dân tộc Xá <em>Tăng A Tim</em> để viết bài hát “Chiếc khăn rơi”, sau đổi tên thành “Chiếc khăn Piêu”. Khăn Piêu là chiếc khăn của cô gái dân tộc Thái dùng để làm tín vật cho tình yêu của mình.</p> <p>Bài hát được phát triển từ dân ca dân tộc Xá, hình tượng chính là chiếc khăn của dân tộc Thái, phải chăng đây chính là một câu trả lời cho câu “Mình về mình có nhớ ta?” của người miền xuôi cho người miền ngược?</p> <hr/> <p><strong>Quay về hiện tại tới với tiết mục của Nhà Cá Lớn.</strong></p> <blockquote> <p>“Khăn Piêu dệt gió vươn cành,</p> <p>Trái tim người lính quân hành xốn xang.</p> <p>Bước chân mấy ải quan san,</p> <p>Sau lưng điểm tựa bản làng quê hương!”</p> </blockquote> <p>4 câu thể lục bát, thể thơ truyền thống dân tộc ta mở đầu cho tiết mục Nhà Cá Lớn.</p> <p>Nghe chú Tự Long ngâm, lòng lại nghĩ tới mấy câu trong <em>Chinh Phụ Ngâm</em> của Đặng Trần Côn:</p> <blockquote> <p>“Trang phong lưu đang chừng niên thiếu,</p> <p>Sánh nhau cùng dan díu chữ duyên.</p> <p>Nỡ nào đôi lứa thiếu niên,</p> <p>Quan san để cách hàn huyên cho đành!”</p> </blockquote> <p><em>Chinh Phụ Ngâm</em> là khúc ai oán của người thiếu phụ có chồng ra trận, mang đậm nỗi lo cho tình yêu lứa đôi của mình. Với Nhà Cá Lớn, tình yêu đôi lứa không dừng lại ở chút tình riêng nam nữ, mà được phát triển lên thành tình yêu quê hương đất nước.</p> <hr/> <p>Trong tác phẩm <em>Hoàng tử bé</em> của Antoine de Saint-Exupéry có một câu như thế này:<br/> “<em>…Khi ông nhìn trời, bởi vì ở một trong những ngôi sao đó có tôi, bởi vì trong một ngôi sao đó có tôi cười, nên ông sẽ tưởng chừng tất cả các ngôi sao đều cười…</em>”</p> <p>Phải chăng ở đây Nhà Cá Lớn cũng nghĩ như vậy — khi nghĩ về bản làng, bởi vì ở một trong những bản làng đó có người con gái trao anh chiếc khăn Piêu, nên tất cả bản làng trở thành điểm tựa, lí do để anh chiến đấu.</p> <hr/> <p><strong>Và đoạn X-part của Soobin được viết như sau:</strong></p> <blockquote> <p>“Tôi bước trên con đường gai đầy</p> <p>Mang theo cả Tổ quốc trên vai vẫn còn đong đầy</p> <p>Thân nam mười tấc anh chẳng quản nắng trưa</p> <p>Băng ngàn dặm đồi trùng mịt mùng chẳng ngại gió mưa</p> <p>Khăn Piêu chờ ai, nơi đây cỏ hương đâm chồi rót mật vào tai</p> <p>Chờ một ngày hai ta chung đôi dù cho hai nơi xa xôi”</p> </blockquote> <p>Ngoài tính biểu trưng rất cao về những người lính biên phòng, về khát vọng tình yêu lứa đôi, mình còn không khỏi liên tưởng tới hình ảnh về một bậc cái thế anh hùng — cụ thể là Từ Hải trong <em>Truyện Kiều</em> của đại thi hào Nguyễn Du:</p> <blockquote> <p>“Râu hùm, hàm én, mày ngài</p> <p>Vai năm tấc rộng, thân mười thước cao.”</p> </blockquote> <p>Mình rất yêu thích cách những bài hát có bề dày lịch sử được viết thêm phần X-part vẫn hòa hợp với bài gốc bởi sự tinh tế và chiều sâu trong từng chữ được thêm vào.</p> <hr/> <p>Ngày xưa nhạc sĩ Doãn Nho, chàng lính trẻ gắn bó với Việt Bắc nảy nở rung động chút tình riêng từ cái tình chung viết ra bài hát này. Mấy mươi năm sau, Nhà Cá Lớn thể hiện lại dựa vào cái tình riêng đó dẫn đến tình chung, còn được viết dành tặng cho những người lính biên phòng.</p> <p><strong>Có phải đây chính là cách quá khứ vọng tới tương lai, tương lai phản chiếu về quá khứ?</strong></p> <p><strong>Có phải đây chính là lí do nhạc sĩ Doãn Nho “rất xúc động” khi được nghe tác phẩm này?</strong></p> <p><strong>Có phải đây chính là cách một tác phẩm vượt qua thử thách của thời gian và cách người nghệ sĩ thực thụ làm nghề?</strong></p> <hr/> <p>Còn ti tỉ thứ để khen về các anh Nhà Cá Lớn trong bài hát này nhưng mình xin phép dừng lại ở đây.</p> <p>Rất xúc động khi nghe bài hát, rất tự hào về chú Tự Long khi được nghe chú chia sẻ về quá trình làm bài hát này.</p> <p><strong>P/S</strong>: Người viết không có chuyên môn về văn hóa - nghệ thuật nên không tránh khỏi sai sót, rất mở lòng đón nhận góp ý.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Stories-of-Culture"/><category term="music"/><category term="vietnamese"/><summary type="html"><![CDATA[Cảm nhận về tiết mục Chiếc Khăn Piêu của nhà Cá Lớn trong chương trình ATVNCG 2024]]></summary></entry></feed>